% -*- coding: utf-8 -*-
\section{Bitcoinは健在}\label{sec:still-safe}

Mt.Goxが破綻したことで，bitcoinの存続が危ういものとなったわけではない．
この節では，まずMt.Goxとはどういった存在であるか，取引所とは何か，そしてbitcoinとどう関係しているかについて解説する．

\subsection{Mt.Goxはなぜ破綻したか}

第\ref{sec:first}節でも述べたように，2014年に世界有数のbitcoin取引所であるMt.Goxが破綻した．
これはどのような意味を持っているのか？

\subsubsection{取引所}
まずは，bitcoin関連の話題でよく名前が挙がる\ulbf{取引所}について説明する．
Bitcoinにおける取引所とは，アカウントを作成しておけば現実の通貨とbitcoinとをオンラインで交換できるサービスのことである．
オンライン取引であるから，インターネットに接続していればいつでもどこでも利用することができる．

Mt.Goxに限らず，bitcoinを初めとした暗号通貨を扱う取引所ではほぼ共通の手順で取引を行う．
おおまかな流れを以下に示す:

\begin{enumerate}
 \item 取引所のアカウントを作成する(これは銀行口座の開設に相当する)．
 \item 作成した取引所のアカウントに，銀行口座などから日本円などで入金する(これは銀行口座への預け入れに相当する)．
 \item 取引所で「手持ちの日本円(などの現実の通貨)を売り，bitcoinを買う」操作を行う．
 \item 他の誰か(ここでは，bitcoinを売って日本円と替えたい人)と売買が成立したらアカウントにbitcoinが入金される．
 \item あなたは取引所のアカウントから自分のコンピュータにbitcoinを移転させ，自分で管理することができる(これは銀行口座からの引き出しに相当する)．
\end{enumerate}

取引所は，bitcoinの売買価格に差をつけるなど様々な形で利用者から手数料を徴収することで収入を得ているが，取引所はbitcoinの発行元ではない．
取引所は，あくまでもbitcoinと現実の通貨との売買の仲介を主として行う機関である．
場合によっては取引所が直接bitcoinを売却することもあるが，取引所は保有しているbitcoinを売却しているにすぎず，bitcoinを生成しているわけではない．
ちょうど，銀行は日本円を扱うが日本円を生成できないということと同じである．

\begin{figure}[bthp]
 \begin{center}
  \includegraphics[width=0.7 \textwidth]{./fig/static/bitcoin-price-auction.pdf}
  \caption{取引所での取引価格が決定される様子}
  \label{fig:bitcoin-price-auction}
 \end{center}
\end{figure}

Bitcoinと現実の通貨との変換レートがどのように決まるかは，完全に``神の見えざる手''に委ねられている．
取引所に登録された売買の希望は，売買条件が成立し次第，合意した価格で取引されていく．
最終的にある価格が売買の希望価格の境目となり，それより高い価格には売り注文，低い価格には買い注文しか無い状態となる(図\ref{fig:bitcoin-price-auction})．
この価格が交換レートと呼ばれるものである．
実際には取引所がこれに利益分の幅を設定した額(実際の額より売り手は安く売らされ，買い手は高く買わされる)を利用者は支払うことになる．

\subsubsection{Mt.Gox破綻とは}
さて，Mt.Goxの破綻に話を戻そう．
Mt.Goxが破綻してしまったのは，顧客から預かっていた資金---日本円や米ドルなどの現実の通貨とbitcoinとの両方を含む---が「消失した」ために資金を返せなくなってしまったからである．
なぜbitcoinが消失したかについては明らかにされていないが，2つの説に原因を求めることができる．

まずbitcoinの仕組み上の欠陥によるとする説から紹介する．
Mt.Goxのプレスリリースによれば「平成26年2月初め頃、ビットコインのシステムのバグを悪用した不正アクセスにより、ビットコインの送金(ビットコインの引出)が正常に完了しない取引が増え、また、かかるバグを悪用した不正アクセスにより、ビットコインが不正に引き出されている可能性があることが判明しました」\cite{mtgoxpress}とある．
これはトランザクション展性攻撃と呼ばれるbitcoinの欠陥を突いた攻撃によるものとされているが，トランザクション展性は直接送金先や額面を書き換えられるほど重大なバグではないとされており，これにより被害を受けた額も僅かだ．

もう一つの説は，bitcoinの保管用にMt.Goxが独自に管理していた帳簿の欠陥を突かれたとする説である．
この説について詳しく説明する．

Mt.Goxでbitcoinの売買が成立した場合，売り手と買い手との間で現実通貨とbitcoinとの交換が発生するから，bitcoinの売り手からbitcoinの買い手へとbitcoinが移動する．
するとここで手数料(取引所が利用者から得る手数料とは別のものである．bitcoinは送金の際に取引手数料と呼ばれる一定額のbitcoinをシステムに払わなければならない．これについては第\ref{sec:fee-incentive}節で詳しく解説する．)が発生し，Mt.Goxがこれを負担しなければならない．

産経新聞の報道\cite{mtgox-account}によれば，Mt.Goxは手数料の発生を防いでより多くの利益を上げるために次のような方策を実行したとされる．

\begin{itemize}
 \item Mt.Goxの顧客間，つまり内部で成立した取引については，本来ならば顧客ごとにMt.Goxが管理するbitcoin口座を用意しておきその間で決済するべきだが，これを行わない．
 \item 顧客から預かった現金とbitcoinはまとめてそれぞれ1つの口座に保管する．
 \item Mt.Gox内部で成立した取引を記録する帳簿(内部帳簿)を作成し，Mt.Gox内部での取引ごとにこちらを変化させる．
 \item Mt.Gox外部へとbitcoinが移動するときは，内部帳簿に記録してあるbitcoin残高を減少させ，内部bitcoin口座から顧客指定の口座へと送金する．ここでbitcoinシステムを経由した手数料を伴う決済が発生する．
\end{itemize}

例として，「アリスがMt.Goxに現金を入金する」操作を図\ref{fig:mtgox-alice-out}に，「アリスとボブとの間でbitcoinの売買が成立したとき」を図\ref{fig:mtgox-alice-bob-exchange}に，「ボブが現金を自分の口座に引き出す」操作を図\ref{fig:mtgox-bob-in}に示した．

\begin{figure}[htpb]
 \begin{center}
  \includegraphics[width=0.6 \textwidth]{./fig/mtgox-accounts-alicenyuukin.pdf}
  \caption{アリスがMt.Goxに現金を入金する}
  \label{fig:mtgox-alice-out}
 \end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[htpb]
 \begin{center}
  \includegraphics[width=0.6 \textwidth]{./fig/mtgox-accounts-exchange.pdf}
  \caption{アリスとボブとの間で売買成立}
  \label{fig:mtgox-alice-bob-exchange}
 \end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[htpb]
 \begin{center}
  \includegraphics[width=0.6 \textwidth]{./fig/mtgox-accounts-bobshukkin.pdf}
  \caption{アリスとボブはそれぞれbitcoinと現金とを引き出す(太線部分がbitcoinシステムを経由した決済)}
  \label{fig:mtgox-bob-in}
 \end{center}
\end{figure}

さて，今回の消失事件はこの「内部帳簿」が原因とみられる．
この内部帳簿は，Mt.Goxが勝手に作成したものであり，bitcoinのシステムとは切り離されている．
この帳簿は，顧客から預かった資金はまとめて1つの口座に入れておき，別途帳簿を付けて持分を管理することでbitcoinの移動を減らすというMt.Goxの``節税''のために利用されたものだ．
しかしこの帳簿の管理はずさんで，産経新聞の報道\cite{mtgox-account}によれば「現実の口座と、帳簿の数字の突き合わせもしておらず、帳簿上の数字はCEO権限で「いじり放題」だった」という．
内部の犯行か外部からの侵入による犯行かは定かではないが，この帳簿上の残高を改竄することでMt.Goxは少しずつ資金を盗まれ，とうとうほとんどの資産を喪失してしまい取引が継続できなくなったものと推測できる．

\subsubsection{Mt.Gox破綻とbitcoinシステムとの関連}
これまでに挙げた点から，この事件にbitcoinシステムそのものは，ほぼ関与していないということが分かる．
人から借りた資金の管理がずさんだったため，あっけなく盗まれてしまったというだけのことである．
また先述したトランザクション展性攻撃も，bitcoinの欠陥を利用してMt.Goxのシステムを不正に操作することで資金を引き出すという手法だ．
したがって，やはりbitcoin自体に致命的な欠陥があったとはいえない．

結果的にbitcoinシステム自体は今日も稼動しているし，bitcoinの取引は今も行われている．
なぜなら，Mt.Goxはbitcoinの発行元でも運営元でもないから，Mt.Goxが潰れても何の関係も無いからだ．
Mt.Goxはbitcoinの売買をしていたにすぎない．

\subsection{Bitcoinを``本当''に管理し発行する者は誰なのか}

Mt.Goxはbitcoinを売買していただけで，bitcoin自体の発行にも運営にも関わっていなかったのなら，本当は誰がbitcoinを管理し，発行していたのかという疑問が生じる．
まず前置きしておきたいのが，bitcoinは従来の通貨や電子マネーの概念に当てはまらないということだ．
Bitcoinを動かすシステムはインターネットを通じて世界中に分散しており，管理者は存在せず，利用者が形成する巨大なネットワークによって自律的に動いている．
しかもbitcoinの発行は自動的に行われる仕組みだ．
常識を疑うような仕組みだが，bitcoinは実際にそうなっているのだ．

Bitcoinの仕組みを説明することは簡単ではない．
そこでbitcoinの仕組みを流通と発行という区分に分け，まずは流通の側面を次項から解説していく．
